%%
%% Arquivo de referências bibliográficas.
%%

% Source: http://www.igi-global.com/reference/details.asp?id=33232
@incollection{souza-et-al:iism08,
 title = {{Designing Web Information Systems for a Framework-based Construction}},
 author = {Souza, V\'{\i}tor E. S. and Falbo, Ricardo A. and Guizzardi, Giancarlo},
 booktitle = {Innovations in Information Systems Modeling: Methods and Best Practices},
 chapter = {11},
 edition = {1},
 editor = {Halpin, Terry and Proper, Eric and Krogstie, John},
 pages = {203--237},
 publisher = {IGI Global},
 year = {2008}
}

% Source: http://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-642-35813-5_6
@incollection{souza-et-al:sesas13,
 title = {{Awareness Requirements}},
 author = {Souza, V\'{\i}tor E. S. and Lapouchnian, Alexei and Robinson, William N. and Mylopoulos, John},
 booktitle = {Software Engineering for Self-Adaptive Systems II},
 editor = {Lemos, Rog\'{e}rio and Giese, Holger and M\"{u}ller, Hausi A. and Shaw, Mary},
 pages = {133--161},
 publisher = {Springer},
 series = {Lecture Notes in Computer Science},
 volume = {7475},
 year = {2013}
}

% Source: http://link.springer.com/10.1007/s00450-012-0232-2
@article{souza-et-al:csrd13,
 title = {{Requirements-driven software evolution}},
 author = {Souza, V\'{\i}tor E. Silva and Lapouchnian, Alexei and Angelopoulos, Konstantinos and Mylopoulos, John},
 journal = {Computer Science - Research and Development},
 number = {4},
 pages = {311--329},
 publisher = {Springer},
 volume = {28},
 year = {2013}
}

% Source: http://dx.doi.org/10.1002/spe.2245
@article{souza-mylopoulos:spe13,
 title = {{Designing an adaptive computer-aided ambulance dispatch system with Zanshin: an experience report}},
 author = {Souza, V\'{\i}tor E. Silva and Mylopoulos, John},
 editor = {Wellings, Andy},
 journal = {Software: Practice and Experience (online first: http://dx.doi.org/10.1002/spe.2245)},
 publisher = {Wiley},
 year = {2013}
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Referências do Nemo %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

@incollection{souza-et-al:iism09,
	title = {{Designing Web Information Systems for a Framework-based Construction}},
	author = {Souza, V{\'{i}}tor E. S. and Falbo, Ricardo A. and Guizzardi, Giancarlo},
	booktitle = {Innovations in Information Systems Modeling: Methods and Best Practices},
	chapter = {11},
	edition = {1},
	editor = {Halpin, Terry and Proper, Eric and Krogstie, John},
	pages = {203--237},
	publisher = {IGI Global},
	year = {2009}
}

@inproceedings{martins-souza:webmedia15,
	title = {{A Model-Driven Approach for the Design of Web Information Systems based on Frameworks}},
	author = {Martins, Beatriz F. and Souza, V\'{\i}tor E. S.},
	booktitle = {{Proc. of the 21st Brazilian Symposium on Multimedia and the Web (WebMedia 2015)}},
	pages = {41--48},
	address = {Manaus, AM, Brazil},
	doi = {10.1145/2820426.2820439},
	url = {http://dl.acm.org/citation.cfm?id=2820439},
	month = {oct},
	year = {2015}
}

@inproceedings{campos-souza:webmedia17,
	title = {{FrameWeb Editor: Uma Ferramenta CASE para suporte ao M{\'{e}}todo FrameWeb}},
	author = {Campos, Silas Louzada and Souza, V{\'{i}}tor E. S.},
	booktitle = {{Anais do 16º Workshop de Ferramentas e Aplica{\c{c}}{\~{o}}es, 23º Simp{\'{o}}sio Brasileiro de Sistemas Multimedia e Web (WFA/WebMedia 2017)}},
	address = {Gramado, RS, Brazil},
	pages = {199--203},
	publisher = {SBC},
	month = {oct},
	year = {2017}
}

@inproceedings{almeida-et-al:webmedia17,
	title = {{A Model-Driven Approach for Code Generation forWeb-based Information Systems Built with Frameworks}},
	author = {de Almeida, Nilber V. and Campos, Silas L. and Souza, V{\'{i}}tor E. S.},
	booktitle = {{Proc. of the 23rd Brazilian Symposium on Multimedia and the Web (WebMedia 2017)}},
	address = {Gramado, RS, Brazil},
	doi = {10.1145/3126858.3126863},
	pages = {245--252},
	publisher = {ACM},
	month = {oct},
	year = {2017}
}

@inproceedings{zupeli-souza:webmedia18,
	title = {{Integração de um Gerador de Código ao FrameWeb Editor}},
	author = {Zupeli, Breno Leite and Souza, V{\'{i}}tor E. S.},
	booktitle = {{Anais Estendidos do 24{\textordmasculine} Simp{\'{o}}sio Brasileiro de Sistemas Multimedia e Web - Workshop de Ferramentas e Aplica{\c{c}}{\~{o}}es (WFA/WebMedia 2018)}},
	pages = {109--113},
	publisher = {SBC},
	address = {Salvador, BA, Brazil},
	year = {2018}
}

@misc{rfalbo:naes,
	title = {{Notas de aula de Engenharia de Software}},
	author = {Falbo, Ricardo A.},
	url = {http://falbo.inf.ufes.br/files/ES/Notas_Aula_Engenharia_Software.pdf},
	year={2014}
}

@misc{rfalbo:naer,
	title = {{Notas de aula de Engenharia de Requisitos}},
	author = {Falbo, Ricardo A.},
	url = {http://falbo.inf.ufes.br/files/ER/Notas_Aula_Engenharia_Requisitos.pdf},
	year = {2017}
}

@misc{rfalbo:naps,
	title = {{Notas de aula de Projeto de Sistemas de Software}},
	author = {Falbo, Ricardo A.},
	url = {http://falbo.inf.ufes.br/files/PSS/Notas_Aula_Projeto_Sistemas_2018.pdf},
	year = {2018}
}

@misc{trello:kanban,
	title = {{Kanban}},
	author = {Trello},
	url = {https://trello.com/pt-BR},
	year = {2011}
}

@misc{aspnet:core,
	title = {{ASP.NET Core 3.1}},
	author = {Microsoft},
	url = {https://docs.microsoft.com/en-us/aspnet/core/?view=aspnetcore-3.1},
	year = {2019}
}

@misc{aspnet:vs,
	title = {{Visual Studio Community 2019}},
	author = {Microsoft},
	url = {https://docs.microsoft.com/en-us/visualstudio/?view=vs-2019},
	year = {2019}
}

@misc{aspnet:devio,
	title = {{desenvolvedor.io}},
	author = {Eduardo Pires},
	url = {https://desenvolvedor.io/},
	year = {2020}
}

@techreport{rprado:vraptor,
	title = {{Aplicação do método FrameWeb no desenvolvimento de um sistema de informação utilizando o framework VRaptor 4}},
	author = {Prado, Rodolfo Costa do},
	institution = {Projeto de Gradua{\c{c}}{\~{a}}o, Colegiado do Curso de Ci{\^{e}}ncia da Computa{\c{c}}{\~{a}}o, Universidade Federal do Esp{\'{i}}rito Santo},
	address = {Vit{\'{o}}ria, ES, Brasil},
	year = {2015}
}

@techreport{bduarte:jee7,
	title = {{Aplicação do Método FrameWeb no Desenvolvimento de um Sistema de Informação na Plataforma Java EE 7}},
	author = {Duarte, Bruno Borlini},
	institution = {Projeto de Gradua{\c{c}}{\~{a}}o, Colegiado do Curso de Ci{\^{e}}ncia da Computa{\c{c}}{\~{a}}o, Universidade Federal do Esp{\'{i}}rito Santo},
	address = {Vit{\'{o}}ria, ES, Brasil},
	year = {2014}
}

@techreport{fpinheiro:laravel,
	title = {{Aplica{\c{c}}{\~{a}}o do m{\'{e}}todo FrameWeb no desenvolvimento de um sistema de informa{\c{c}}{\~{a}}o utilizando um framework PHP e um framework JavaScript}},
	author = {Pinheiro, Fernando Guimar{\~{a}}es},
	institution = {Projeto de Gradua{\c{c}}{\~{a}}o, Colegiado do Curso de Ci{\^{e}}ncia da Computa{\c{c}}{\~{a}}o, Universidade Federal do Esp{\'{i}}rito Santo},
	address = {Vit{\'{o}}ria, ES, Brasil},
	year = {2017}
}

@techreport{rmatos:spring-vaadin,
	title = {{Aplica{\c{c}}{\~{a}}o do m{\'{e}}todo FrameWeb no desenvolvimento de um sistema de informa{\c{c}}{\~{a}}o usando os frameworks Spring MVC e Vaadin}},
	author = {de Matos, Ramon Pereira},
	institution = {Projeto de Gradua{\c{c}}{\~{a}}o, Colegiado do Curso de Engenharia de Computa{\c{c}}{\~{a}}o, Universidade Federal do Esp{\'{i}}rito Santo},
	address = {Vit{\'{o}}ria, ES, Brasil},
	year = {2017}
}

@techreport{ravelar:ninja,
	title = {{Aplica{\c{c}}{\~{a}}o do m{\'{e}}todo FrameWeb no desenvolvimento de um sistema de informa{\c{c}}{\~{a}}o utilizando o framework Ninja}},
	author = {Avelar, Rafael dos Anjos},
	institution = {Projeto de Gradua{\c{c}}{\~{a}}o, Colegiado do Curso de Ci{\^{e}}ncia da Computa{\c{c}}{\~{a}}o, Universidade Federal do Esp{\'{i}}rito Santo},
	address = {Vit{\'{o}}ria, ES, Brasil},
	year = {2018}
}

@techreport{mferreira:wicket-tapestry,
	title = {{Aplica{\c{c}}{\~{a}}o do m{\'{e}}todo FrameWeb no desenvolvimento do sistema SCAP utilizando os frameworks Wicket e Tapestry}},
	author = {Ferreira, Mateus Tassinari},
	institution = {Projeto de Gradua{\c{c}}{\~{a}}o, Colegiado do Curso de Engenharia de Computa{\c{c}}{\~{a}}o, Universidade Federal do Esp{\'{i}}rito Santo},
	address = {Vit{\'{o}}ria, ES, Brasil},
	year = {2018}
}

@techreport{cguterres:play,
	title = {{Aplica{\c{c}}{\~{a}}o do m{\'{e}}todo FrameWeb no desenvolvimento de um sistema de informa{\c{c}}{\~{a}}o usando o framework Play}},
	author = {Guterres, Cleisson Santos},
	institution = {Projeto de Gradua{\c{c}}{\~{a}}o, Colegiado do Curso de Engenharia de Computa{\c{c}}{\~{a}}o, Universidade Federal do Esp{\'{i}}rito Santo},
	address = {Vit{\'{o}}ria, ES, Brasil},
	year = {2019}
}

@techreport{lmeirelles:igniter-node,
	title = {{Aplica{\c{c}}{\~{a}}o do m{\'{e}}todo FrameWeb no desenvolvimento de um sistema de informa{\c{c}}{\~{a}}o utilizando os frameworks Codeigniter e NodeJS}},
	author = {Meirelles, Luiz Couto},
	institution = {Projeto de Gradua{\c{c}}{\~{a}}o, Colegiado do Curso de Ci{\^{e}}ncia da Computa{\c{c}}{\~{a}}o, Universidade Federal do Esp{\'{i}}rito Santo},
	address = {Vit{\'{o}}ria, ES, Brasil},
	year = {2019}
}

@mastersthesis{souza:masterthesis07,
	title = {{FrameWeb: um M\'{e}todo baseado em Frameworks para o Projeto de Sistemas de Informa\c{c}\~{a}o Web}},
	author = {Souza, V\'{\i}tor E. S.},
	institution = {Universidade Federal do Esp\'{\i}rito Santo},
	url = {http://portais.ufes.br/PRPPG/ext/mono.php?progpess=2032&curso=9&prog=30001013007P0},
	year = {2007}
}


@misc{lsilva:ic,
	title = {{Integração do Editor de Modelos de FrameWeb à IDE Eclipse}},
	author = {Silva, Lucas R. M.},
	institution = {Universidade Federal do Esp\'{\i}rito Santo},
	year = {2019}
}

%%%%%%%%%%%
@book{fowler:service-layer-architecture,
	author = {Fowler, Martin},
	title = {Patterns of Enterprise Application Architecture},
	year = {2002},
	isbn = {0321127420},
	publisher = {Addison-Wesley Longman Publishing Co., Inc.},
	address = {USA}
}

@book{alur2003:dao,
	added-at = {2010-11-22T12:50:19.000+0100},
	asin = {0131422464},
	author = {Alur, Deepak and Malks, Dan and Crupi, John},
	biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/2e0345dfcd6c08bceaeeb149304be1203/schmidt2},
	dewey = {005.2762},
	ean = {9780131422469},
	edition = 2,
	interhash = {a9f3b3fe5dff4a45e38f15cc95e243b4},
	intrahash = {e0345dfcd6c08bceaeeb149304be1203},
	isbn = {0131422464},
	keywords = {j2ee architecture patterns},
	publisher = {Prentice Hall},
	timestamp = {2011-09-22T09:50:22.000+0200},
	title = {Core J2EE Patterns: Best Practices and Design Strategies (2nd Edition)},
	url = {http://www.corej2eepatterns.com/Patterns2ndEd/index.htm},
	year = 2003
}

@book{pfleeger2004:engsoft,
	author = {Shari Lawrence Pfleeger},
	edition = 2,
	isbn = {8587918311},
	publisher = {Pearson},
	year = 2004,
	title = {Engenharia de Software: Teoria e Prática}
}

@book{sommerville2007:engsoft,
	author = {Ian Sommerville},
	edition = 8,
	isbn = {8588639289},
	publisher = {Pearson},
	year = 2007,
	title = {Engenharia de Software}
}

@inproceedings{souza-falbo:webmedia05,
	title = {{An Agile Approach for Web Systems Engineering}},
	author = {Souza, V\'{\i}tor E. S. and Falbo, Ricardo A.},
	booktitle = {{Proc. of the 11th Brazilian Symposium on Multimedia and the Web (WebMedia 2005)}},
	doi = {10.1145/1114223.1114237},
	pages = {1--3},
	publisher = {ACM},
	url = {http://portal.acm.org/citation.cfm?doid=1114223.1114237},
	year = {2005}
}

@book{king:orm2005,
	author = {Bauer, Christian and King, Gavin},
	isbn = {8573934042},
	publisher = {Ciência Moderna},
	year = 2005,
	title = {Hibernate em ação}
}

@online{fowler2006:di,
	title = {Inversion of Control Containers and the Dependency Injection pattern},
	author = {Fowler, Martin},
	year = 2004,
	url = {https://www.martinfowler.com/articles/injection.html},
	urldate = {2021-03-29}	
}

@online{fowler2006:dto,
	title = {Data Transfer Object},
	author = {Fowler, Martin},
	year = 2002,
	url =  {https://martinfowler.com/eaaCatalog/dataTransferObject.html},
	urldate = {2021-04-01}	
}

@online{fowler2006:uow,
	title = {Unit of Work},
	author = {Fowler, Martin},
	year = 2002,
	url =  {https://martinfowler.com/eaaCatalog/unitOfWork.html},
	urldate = {2021-04-06}	
}

@book{pressman2005:eweb,
	title = {Software Engineering: A Practitioner\'s Approach},
	author = {Pressman, R. S.},
	year = 2005,
	isbn = {007301933X},
	edition = 6,
	publisher = {McGraw Hill}
}

@incollection{souza-celebratingfalbo20,
	title = {{The FrameWeb Approach to Web Engineering: Past, Present and Future}},
	author = {Souza, V{\'{i}}tor E. S.},
	booktitle = {Engineering Ontologies and Ontologies for Engineering},
	chapter = {8},
	edition = {1},
	editor = {Almeida, Jo{\~{a}}o Paulo A. and Guizzardi, Giancarlo},
	isbn = {9781393963035},
	pages = {100--124},
	publisher = {NEMO},
	url = {http://purl.org/nemo/celebratingfalbo},
	address = {Vit{\'{o}}ria, ES, Brazil},
	year = {2020}
}